\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}

\input{settings.tex}

\begin{document}

\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{Б.1.1.}
\VSTUInitializeCWOne

\tableofcontents

\newpage

\chapter{Постановка задачи}

Подготовить и обосновать план/методику проведения испытаний и тестирования программного продукта ``Инструменты для анализа эффективности каналов продаж сайта \CommonMtSite{}'', реализуемого в рамках \VSTUDocumentTypeDative{}.

\chapter{Описание проекта\label{ch:project_description}}

На рисунке \ref{fig:use_case} изображена диаграмма вариантов использования инструментов, отражающая основные функциональные требования.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/use_case}
\caption{Диаграмма вариантов использования инструментов для анализа эффективности каналов продаж в нотации UML 2.0\label{fig:use_case}}
\end{figure}

\chapter{План тестирования}

\ttl

\section{Цель тестирования}

Основная цель тестирования~---~доказать корректность работы программы и ее соответствие заявленным функциональным и нефункциональным требованиям.

Также выделяется ряд вспомогательных целей тестирования:
\begin{itemize}
\item спланировать управление тестированием и техническую поддержку тестирования в ходе жизненного цикла разработки;
\item обеспечить полноту тестирования в соответствии с требованиями к продукту, охватить все типы тестирования, описать необходимую проектную документацию;
\item организовать контроль процесса тестирования, определить методы регистрации дефектов, необходимое программное обеспечение, виды предоставления отчетов;
\item определить график работ, описать используемую методологию и стратегию тестирования. Определить критерии качества и ресурсы, необходимые для реализации проекта.
\end{itemize}

\section{Области, подвергаемые тестированию}

Тестированию подвергаются все функциональные и нефункциональные требования, описанные в разделе \ref{ch:project_description}.

Все функциональные и нефункциональные требования тестируются с помощью тестов критического пути.

\section{Области, не подвергаемые тестированию}

Все области приложения подвергаются тестированию.

\section{Тестовая стратегия и подходы}

Тестирование планируется проводить в три действия:
\begin{itemize}
\item анализ технического задания и диаграмм вариантов использования, изучение сценариев использования;
\item составление модульных тестов для покрытия функций во вспомогательных классах и модульное тестирование;
\item итерационное регрессионное тестирование интерфейса на основе сценариев использования.
\end{itemize}

Для проверки программного продукта планируется использовать следующие виды тестирования:
\begin{itemize}
\item по целям и задачам:
\begin{itemize}
\item приёмочное;
\item регрессионное;
\item нефункциональное.
\end{itemize}
\item по степени важности тестируемых функций – дымовое;
\item по уровню тестирования – модульное;
\item по направленности тестового сценария: позитивное и негативное.
\end{itemize}

\section{Критерии}

\ttl

\subsection{Приемо-сдаточные критерии}

Успешное прохождение 100\% тестовых сценариев уровня дымового тестирования. Также необходимо прохождение, по меньшей мере, 75\% тестовых сценариев пользовательского интерфейса.
Для расчёта общей доли успешно пройденных тестовых сценариев используется метрика TSP (см. раздел \ref{ch:metrics}).

\subsection{Критерии начала тестирования}

Необходимо начать тестирование, когда разрабатываемый продукт достигнет стадии первого релиза.

\subsection{Критерии приостановки тестирования}

Для приостановки тестирования необходимо успешное прохождение 75\% тестовых сценариев на каждой итерации регрессионного тестирования в ходе разработки. Объём успешно пройденных тестовых сценариев определяется с помощью метрики TSP.

\subsection{Критерии возобновления тестирования}

Для возобновления тестирования достаточно добавления или изменения хотя бы одной функции в интерфейсном или вспомогательном классе, поскольку изменение может вызвать добавление новых тестовых сценариев и/или изменение старых.

\subsection{Критерии завершения тестирования}

Для завершения тестирования необходимо успешное прохождение, по меньшей мере, 80\% всех тестовых сценариев в соответствии с метрикой TSP.

\section{Ресурсы}

Для тестирования во время разработки необходимо один персональный компьютер, обладающий следующими техническими характеристиками:
\begin{itemize}
\item центральный процессор с тактовой частотой 2 ГГц;
\item ОЗУ объемом 4 Гб или выше;
\item наличие возможностей для выхода в сеть Интернет;
\end{itemize}

Для проведения тестирования персональный компьютер должен быть оснащен следующим программным обеспечением:
\begin{itemize}
\item операционная система Windows 10 или Linux;
\item веб-браузер Google Chrome версии не ниже 55 или веб-браузер Mozilla Firefox версии не ниже 45.
\end{itemize}

Для проведения тестирования во время разработки необходим один человек~----~разработчик программного продукта.

Для тестирования после окончания разработки требуется один человек~--–~внешний тестировщик. Внешнему тестировщику необходим один компьютер с доступом в Интернет и права тестировщика на сайте \CommonMtSite{}.

Общее количество времени, необходимое на тестирования внешним тестировщиком составляет 1 чел./час.

\section{Расписание}

Расписание тестирования приведено в таблице \ref{tab:schedule}.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{7cm} | >{\centering}m{7cm} |}
\caption{Расписание тестирования\label{tab:schedule}}\tabularnewline
\hline
Вид тестирования & Сроки проведения\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Вид тестирования & Сроки проведения\tabularnewline
\endhead
\hline
Модульное тестирование & 20.04.2018~--–~21.04.2018\tabularnewline
\hline
Тестирование графического интерфейса & 21.04.2018~--–~22.04.2018\tabularnewline
\hline
Дымовое тестирование & 22.04.2018~--–~23.04.2018\tabularnewline
\hline
Приёмочное тестирование & 30.05.2018~--–~06.06.2018\tabularnewline
\end{longtable}

\section{Роли и ответственность}

Ответственные за тестирование и их роли указаны в таблице \ref{tab:roles}.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{7cm} | >{\centering}m{7cm} |}
\caption{Роли и ответственность\label{tab:roles}}\tabularnewline
\hline
Роль & Ответственность\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Роль & Ответственность\tabularnewline
\endhead
\hline
Разработчик & Формирование требований, аудит кода, формирование тестовой документации, реализация тестирования\tabularnewline
\hline
Научный руководитель & Аудит требований и технического задания, участие в приёмочном тестировании\tabularnewline
\end{longtable}

\section{Оценка рисков}

Оценка рисков и методы борьбы с ними представлены в таблице \ref{tab:risks}

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{4cm}|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{3cm}|>{\centering}m{4cm}|}
\caption{Оценка рисков\label{tab:risks}}\tabularnewline
\hline
Риск & Вероятность наступления & Влияние на проект & Предварительные меры\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Риск & Вероятность наступления & Влияние на проект & Предварительные меры\tabularnewline
\endhead
\hline
Отставание от графика работ (невыполнение задач по плану) & Выше среднего & Высокое & Хозяин риска:  Разработчик. Предварительные меры: нет. Варианты решения: обновление планов работ по тестированию; ускорение ведения работ по тестированию.\tabularnewline
\hline
Изменение функциональных требований на завершающем этапе проекта & Ниже среднего & Высокое & Хозяин риска: Заказчик. Предварительные меры: тестовая документация должна быть гибкой и предполагать возможность быстрого внесения изменений.\tabularnewline
\hline
Программный продукт имеет значительные дефекты на момент его поставки заказчику & Ниже среднего & Высокое & Хозяин риска: Разработчик. Предварительные меры: своевременная нотификация всех новых дефектов, выявленных в ходе функционального, дымового и регрессионного тестирования.\tabularnewline
\hline
Возможность обнаружения ошибок на стороне заказчика во время приёмочного тестирования & Низкая & Среднее & Хозяин риска: Разработчик. Предварительные меры: Перед приёмочным тестированием согласовать тестовые сценарии с заказчиком, а также доклад о существующих дефектах.
\end{longtable}

\section{Документация}

Производимая в ходе тестирования документация, сроки ее выполнения и ответственные представлены в таблице \ref{tab:docs}.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{5cm} | >{\centering}m{5cm} | >{\centering}m{5cm} |}
\caption{Документация\label{tab:docs}}\tabularnewline
\hline
Документ & Ответственный & Дата готовности\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Документ & Ответственный & Дата готовности\tabularnewline
\endhead
\hline
Требования (техническое задание) & Тестировщик, Фесенко~А.~С. & 18.05.2018\tabularnewline
\hline
Тест-кейсы и отчеты о дефектах & Тестировщик, Фесенко~А.~С. & 19.05.2018~--–~29.05.2018\tabularnewline
\hline
Отчет о результатах тестирования & Тестировщик, Фесенко~А.~С. & 30.05.2018\tabularnewline
\end{longtable}

\section{Метрики\label{ch:metrics}}

Для оценки результатов тестирования будет использована метрика, представленая формулой \ref{eq:tsp}:
\begin{gather}\label{eq:tsp}
\frac{TSuccess}{TTotals} \cdot 100\%
\end{gather}

\begin{VSTUFormulaWhereList}
\item $TSuccess$~---~количество успешно завершившихся тестовых сценариев;
\item $TTotal$~---~общее количество тестовых сценариев.
\end{VSTUFormulaWhereList}

\chapter{Тестовые случаи}

Тестовые случаи, рассматриваемые от лица маркетолога, для инструмента формирования отчета о доходах каналов продаж представлены в таблице \ref{tab:report_cases}.

Предусловия: маркетолог находится на странице с формой, где указываются параметры отчета о доходах каналов продаж.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{1cm}|>{\centering}m{7cm}|>{\centering}m{7cm}|}
\caption{Тестовые случаи для инструмента формирования отчета о доходах каналов продаж\label{tab:report_cases}}\tabularnewline
\hline
№ & Шаг & Ожидаемая реакция\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
№ & Шаг & Ожидаемая реакция\tabularnewline
\endhead
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{1. Маркетолог собирает отчет для всех заявок за определенный период.}\tabularnewline
\hline
1 & В поле «Период» указываем месяц май 2018 года. Остальные поля не указываем. & На новой странице появляется отчет по доходам каналов продаж, где учитываются заявки, созданные за указанный период.\tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{2. Маркетолог собирает отчет для заявок определенного региона.}\tabularnewline
\hline
1 & В поле «Регион базы» указываем «Волгоградская область». & На новой странице появляется отчет по доходам каналов продаж, где учитываются заявки, созданные для баз указанного региона.\tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{3. Маркетолог собирает отчет для заявок определенной базы.}\tabularnewline
\hline
1 & В поле «Регион базы» указываем «Волгоградская область». Затем в поле «База» указывается одна из баз. & На новой странице появляется отчет по доходам каналов продаж, где учитываются заявки, созданные для указанной базы.\tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{4. Маркетолог собирает отчет для заявок определенного менеджера.}\tabularnewline
\hline
1 & В поле «Менеджер» указываем одного из менеджеров. & На новой странице появляется отчет по доходам каналов продаж, где учитываются заявки, которые относятся к указанному менеджеру.\tabularnewline
\end{longtable}

Тестовые случаи, рассматриваемые от лица маркетолога, для инструмента тестирования определения канала продаж по UTM-меткам представлены в таблице \ref{tab:utm_test_cases}.

Предусловия: маркетолог находится на странице тестирования каналов продаж.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{1cm}|>{\centering}m{7cm}|>{\centering}m{7cm}|}
\caption{Тестовые случаи для инструмента тестирования определения канала продаж по UTM-меткам\label{tab:utm_test_cases}}\tabularnewline
\hline
№ & Шаг & Ожидаемая реакция\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
№ & Шаг & Ожидаемая реакция\tabularnewline
\endhead
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{1. Маркетолог тестирует переход с контекстной рекламы и вводит верные UTM-метки.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим URL источника --- yandex.ru и целевой URL с верными UTM-метками, нажимаем «Тест». & Отображается соответствующий по UTM-меткам канал продаж. \tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{2. Маркетолог тестирует переход с контекстной рекламы и вводит неверные UTM-метки.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим URL источника --- yandex.ru и целевой URL с неверными UTM-метками, нажимаем «Тест». & Отображается канал продаж «Внешний переход». \tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{3. Маркетолог тестирует переход с органики Google.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим URL источника --- google.com и целевой URL --- \CommonMtSite{}. & Отображается канал продаж «Органика Google». \tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{4. Маркетолог тестирует переход с органики Яндекс.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим URL источника --- yandex.ru и целевой URL --- \CommonMtSite{}. & Отображается канал продаж «Органика Яндекс». \tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{5. Маркетолог тестирует переход с органики другой поисковой системы.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим URL источника --- bing.com и целевой URL --- \CommonMtSite{}. & Отображается канал продаж «Органика других поисковых систем». \tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{6. Маркетолог тестирует переход с социальных сетей.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим URL источника --- vk.com и целевой URL --- \CommonMtSite{}. & Отображается канал продаж «Социальные сети». \tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{7. Маркетолог тестирует прямой переход.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим целевой URL --- \CommonMtSite{}, URL источника оставляем пустым. & Отображается канал продаж «Прямой переход». \tabularnewline
\hline
\multicolumn{3}{|>{\centering}m{15cm}|}{8. Маркетолог тестирует внешний переход.}\tabularnewline
\hline
1 & Вводим URL источника --- test.com и целевой URL --- \CommonMtSite{}. & Отображается канал продаж «Внешний переход». \tabularnewline
\end{longtable}


\chapter{Отчет о тестировании}

\ttl

\section{Краткое описание}

Работа над проектом закончена: вся функциональность реализована и покрыта модульными тестами на 100\%.

\section{Команда тестировщиков}

Тестировщики, их должности и роли представлены в таблице \ref{tab:test_team}.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{5cm}|>{\centering}m{4cm}|>{\centering}m{5cm}|}
\caption{Команда тестировщиков\label{tab:test_team}}\tabularnewline
\hline
Имя & Должность & Роль\tabularnewline
\hline
\endfirsthead
Имя & Должность & Роль\tabularnewline
\endhead
\hline
Фесенко А. С. & Тестировщик & Ответственный за обеспечение качества
\end{longtable}

\section{Описание процесса тестирования}

Модульные тесты запускаются с помощью утилиты RSpec вручную. Дымовое тестирование и тестирование критического пути выполняется локально.

\section{Cтатистика по всем дефектам}

Статистика по всем найденным дефектам и степень из критичности указана в таблице \ref{tab:defect_stats}.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{4cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|>{\centering}m{2cm}|}
\caption{Статистика по всем найденным дефектам\label{tab:defect_stats}}\tabularnewline
\hline
Статус & Кол-во & \multicolumn{4}{|c|}{Важность}\tabularnewline
\cline{3-6}
& & Низкая & Средняя & Высокая & Критич.\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Статус & Кол-во & \multicolumn{4}{|c|}{Важность}\tabularnewline
\cline{3-6}
& & Низкая & Средняя & Высокая & Критич.\tabularnewline
\endhead
\hline
Найдено & 9 & 4 & 4 & 1 & 0\tabularnewline
\hline
Исправлено & 9 & 4 & 4 & 1 & 0\tabularnewline
\hline
Проверено & 9 & 4 & 4 & 1 & 0\tabularnewline
\hline
Открыто заново & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\tabularnewline
\hline
Отклонено & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\tabularnewline
\end{longtable}

\end{document}
